%DEVs: Tseintin
%LECONs: 916 (logique prop)
L'ensemble des connecteurs logiques, appelé système de connecteurs, que nous choisissons pour écrire nos formules peuvent exprimer plus ou moins de choses \cite[p.175]{Duparc}. Lorsqu'ils permettent d'exprimer toute la logique propositionnelle, on parle de système de connecteurs complets. La recherche de tels systèmes nous permet de nous assurer de la cohérence de la définition de notre logique (on exprime tous ce qu'on veut exprimer). On peut également chercher à exprimer la logique avec le moins de connecteurs possibles : on cherche donc des systèmes de connecteurs complets et minimaux. 

Cette notion de système de connecteurs complets et minimaux existe dans toutes les logiques (modale, premier ordre, ...) mais ne sont pas présenté sous cette forme.

\begin{definition}
	Un système de connecteur est dit complet si toute formule est équivalente à une formule qui ne contient que ces connecteurs là. Si, de plus, tous sous-ensembles de connecteurs issus de ce système ne forme un système de connecteur complet, on parlet de système complet minimal.
\end{definition}

\begin{prop}
	\begin{enumerate}
		\item $\{\neg, \vee\}$ est un système complet minimal.
		\item $\{\neg, \wedge\}$ est un système complet minimal.
		\item $\{\neg, \wedge, \vee\}$ est un système complet mais pas minimal.
		\item $\{\textsf{nand}\}$ est un système complet minimal où $P \textsf{ nand } Q \equiv \neg(P \wedge Q)$.
	\end{enumerate}
\end{prop}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}[Idée de la démonstration]
		\begin{enumerate}
			\item Le système $\{\neg, \vee\}$ est un système complet par les règles de réécriture $a \wedge b \equiv \neg(\neg a \vee \neg b)$, $a \Rightarrow b \equiv \neg a \vee b$ et $a \Leftrightarrow b \equiv \neg( \neg(\neg a \vee b) \vee \neg(\neg b \vee a))$ remplaçant les autres connecteurs.  Montrons qu'il est minimal.
			\begin{description}
				\item[$\emptyset$] Dans ce cas, on n'a que les variables propositionnelles. Alors, on ne peut trouver une formule qui ne soit qu'une variable équivalente à $p \vee q$.
				
				\item[$\neg$] On se ramène au cas précédent en remarquant que toutes les formules sont de cette forme : $r = \underbrace{\neg \dots \neg}_{n \text{ fois}} x$. Donc $r$ est une variable positive si $n$ est paire et sa négation sinon. On ne peut trouver une formule $r$ équivalente à $p \vee q$.
				
				\item[$\vee$] On veut une infinité de formule non équivalente deux à deux. On commence par chercher une formule équivalente à $\neg P$ ce qui est impossible (raisonnement par l'absurde).
			\end{description}
			\item On ne fait que $\{\neg, \vee\}$, $\{\neg, \vee\}$ est analogue \textblue{($\vee$ est le dual de $\wedge$)}. 
			\item Le système $\{\neg, \vee, \wedge\}$ est un système complet par les lois de Morgan et non minimal car $\{\neg, \vee\} \subset \{\neg, \vee, \wedge\}$ est minimal.
			\item Le système $\{\textsf{nand}\}$ est minimal \textblue{(pour la même raison que le cas vide précédent)}. Montrons qu'il est complet. Pour cela, on va montrer que toute formule exprimer dans le système $\{\neg, \vee\}$ est équivalente à une de notre système. On raisonne donc par induction sur la hauteur de notre formule. 
			\begin{description}
				\item[$h = 0$] Dans ce cas $ \varphi = p$ avec $p \in VAR$ et $\varphi \equiv (p \textsf{nand}) \textsf{nand} (p \textsf{nand})$.
				\item[$h > 0$] On distingue deux cas:
				\begin{description}
					\item[$\varphi = \neg \psi$] L'hypothèse d'induction nous donne $\psi'$ et on pose $\varphi \equiv (\psi' \textsf{nand} \psi')$.
					\item[$\varphi = \psi_1 \vee \psi_2$] L'hypothèse d'induction nous donne $\psi_1'$ et $\psi_2'$ et on pose $\varphi \equiv (\psi_1' \textsf{nand} \psi_2') \textsf{ nand } (\psi_1' \textsf{nand} \psi_2')$.
				\end{description}
			\end{description}
		\end{enumerate}
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{req}
	Le système de connecteur que nous avons défini suffit pour décrire la logique propositionnelle car il est complet.
\end{req}